\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[style=authoryear, backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{amsmath}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

%\addbibresource{refs.bib}
\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline} % Descomentar para mostrar secciones y subsecciones
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
  	\insertsectionnavigationhorizontal{\paperwidth}{}{}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Bioinformática}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción a la Bioinformática}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{computadores}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué es la Bioinformática?}{}
 \centering
	{\Large Disciplina encargada de almacenar, procesar y analizar datos del
	área de la biología aplicando herramientas informáticas, estadísticas y
	matemáticas}
\end{frame}

\section{Las ómicas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genómica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.7\textheight]{genomics}\\
 El estudio sistemático de las secuencias de\\
 ADN (genoma) de los organismos
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metagenómica}{}
 \centering
 \only<1>{\includegraphics[height=.9\textheight]{metagenómica}}
 \includegraphics<2>[height=.9\textheight]{metagenómica2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{es-la-microbiota-idiota}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{DNA ambiental para conocer la diversidad}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{environmental-DNA}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Nutrigenómica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.69\textheight]{nutrigenómica}\\
 El estudio de la relación entre la fisiología nutricional y el componente
 genético. Estudia el efecto de diferentes alimentos en la expresión
 genética y la interacción entre el genoma y la respuesta a los alimentos.
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transcriptómica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.74\textheight]{transcriptómica}\\
	La determinación del patrón de expresión de los genes bajo\\
	circunstancias	específicas o en una célula en específico
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Proteómica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{proteómica}\\
 El estudio sistemático del conjunto de proteínas (proteoma)
 de los organismos
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metabolómica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.74\textheight]{metabolómica}\\
 La identificación y cuantificación sistemática de todos los productos
 metabólicos de una célula, tejido, órgano u organismo bajo diferentes
 condiciones
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{ómicas}}
\end{frame}

\section{Aplicaciones de la Bioinformática}

\subsection{Análisis de secuencias}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estudios evolutivos}{}
 \centering
 \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{filogenia-peces}}
 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{alineamiento-de-secuencias}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{coronavirus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Analizar la causa genética de las enfermedades}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{gwas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estudio de poblaciones}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.85\linewidth]{genética-de-poblaciones}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estudios ecológicos}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=.9\linewidth]{ecología-microbiana}
 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{dna-dieta}
 \includegraphics<3>[width=\linewidth]{dna-orcas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Desenterrando el ADN}{}
\centering
\includegraphics[height=.88\textheight]{ancient-dna}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuenciamiento del genoma Neandertal (2010)}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=.85\linewidth]{genoma-neandertal-2010}
	\includegraphics<2>[width=.9\linewidth]{genoma-neandertal}
 \blfootnote{Green, R. E. et al. A draft sequence of the Neandertal genome.
  Science 328, 710–722 (2010).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Entrecruzamiento entre las especies humanas}{}
\vspace{-.27em}
 \centerline{\includegraphics[width=1.175\linewidth]{flujo-génico}}
\end{frame}

\subsection{Análisis de imágenes}

\begin{frame}
%[label=a]
{Análisis de imágenes}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{análisis-de-imágenes}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{microscopía-confocal}
\end{frame}

\subsection{Biología estructural}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{biología-estructural}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Docking}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{docking}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{aplicaciones-docking}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\href{https://youtu.be/B3cXuisH8PI}{Dinámica molecular}}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.74\textheight]{dinámica-molecular}\\
	 Hacer simulaciones en el computador para analizar\\
	 los movimientos de átomos y moléculas
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Analizar plegamiento de proteínas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{plegamiento}\\
 \blfootnote{\href{https://www.ks.uiuc.edu/Research/folding/}{Theoretical
 and Computational Biophysics Group, NIH Center for Macromolecular Modeling
 and Bioinformatics, at the Beckman Institute, University of Illinois at
 Urbana-Champaign}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Analizar el efecto de las mutaciones}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{mutaciones-md}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{simulación-mutante}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Analizar propiedades macroscópicas de un sistema}{}
 \centering
 Las propiedades macroscópicas de un sistema son el promedio de una muestra
 estadística significativa de sistemas moleculares\\~\\
 \includegraphics[height=.7\textheight]{temperatura-velocidad}
\end{frame}

\section{El futuro de la Bioinformática}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centerline{\includegraphics[height=\textheight]{machine-learning}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centerline{\includegraphics[height=\textheight]{alphafold}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Grupo FEnFiSDi}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{fenfisdi}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Grupo FEnFiSDi (Biología Computacional)}{}
\centering \large
\begin{itemize}[<+->]
 \setlength\itemsep{1em}
 \item Biología de Sistemas - Biología Computacional - Bioinformática
 \item Programación - Software Libre - Linux
 \item Machine Learning - Ciencia de datos
 \item Modelamiento matemático - Sistemas dinámicos
 \item Requisitos:
 	\begin{itemize}
 	\item \emph{Motivación} y gusto por la investigación académica
 	\item Compromiso
 	\item Puntualidad
 	\end{itemize}
 \item Conoce más en {\color{blue}
 	\url{https://biologia-computacional.github.io/}}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
